\section{Теоретические основы баллистокардиографии} % (fold)
\label{sec:теоретические_основы_баллистокардиографии}

Процесс передачи движений сердца и сосудов телу весьма сложен. При баллистокардиографии возможны два типа механических колебательных систем: ``тело -- подвижная часть -- система подвески -- неподвижное основание'' и ``тело -- неподвижное основание''. Если исследуются движения тела, лежащего на жесткой платформе, то роль системы подвески выполняют ткани тела и часть механической энергии, сообщаемой телу, расходуется на демпфирование эластических тканей и на преодоление сил трения, препятствующих свободному перемещению тела или платформы. В баллистокардиографической системе действуют следующие силы:
\begin{itemize}
	\item движущие, или вынуждающие силы, обусловленные сердечной деятельностью;
	\item силы эластической отдачи, вызывающие возвращение механической системы тела в исходное положение;
	\item тормозящие, или демпфирующие силы, препятствующие движению тела (трение).
\end{itemize}

Для систем ``тело -- неподвижное основание'', где значимы все три силы, уравнение движения имеет вид: 
\begin{equation}
	F = M_\text{т} x'' + \beta x' + D x
	\label{eq:02_01}
\end{equation}
где $F$ -- вынуждающие силы; $M_\text{т}$ -- масса тела; $\beta$ -- коэффициент демпфирования; $D$ -- коэффициент жесткости; $x''$, $x'$ и $x$ -- ускорение, скорость и смещение тела соответственно. 

Для систем ``тело -- поверхность -- платформа'' вынуждающие силы, связанные с внутренним перемещением общего центра тяжести человека и платформы баллистокардиографа, могут быть выражены через массу тела ($M_\text{т}$) и массу платформы ($M_\text{п}$). Тогда основное уравнение вынужденных колебаний тела можно записать так: 
\begin{equation}
	F = M_c \ddot{x_c} = (M_\text{т} + M_\text{п}) x'' + \beta x' + D x
	\label{eq:02_02}
\end{equation}
где $M_c$ -- масса сердца, а $\ddot{x_c}$ -- ускорение центра тяжести сердца и движущейся с ним части крови. Это уравнение позволяет рассмотреть три варианта баллистокардиографических систем, когда соответственно каждый из трех членов правой части уравнения приобретает ведущее значение.

Системы, в которых колебания, регистрируемые баллистокардиографом, не соответствуют перемещениям общего центра тяжести, получили название \emph{сейсмических}.

К ним относятся все системы типа ``тело -- неподвижное основание'' и некоторые из систем ``тело -- подвижная часть -- система подвески -- неподвижное основание'', в которых ведущее значение имеют демпфирующие силы ($F = М_с \ddot{x_с} = \beta x'$) или силы эластической отдачи ($F = M_c \ddot{x_c} = Dx$).

При идеальных условиях регистрации БКГ связь платформы с телом должна быть во много раз больше, чем связь платформы с землей; тогда перемещения тела вместе с платформой полностью зависят от сил, сообщаемых им сердечно-сосудистой системой. В этом случае инерция тела и платформы соответствует вынуждающим силам и уравнение приобретает вид: 
\begin{equation*}
	F = M_c \ddot{x_c} = (M_\text{т} + М_\text{п})x".
\end{equation*}

Здесь движения тела и платформы аналогичны перемещениям общего центра тяжести. Баллистокардиографические системы подобного рода получили название \emph{динамических}.

Различают четыре типа баллистокардиографических систем: 
\begin{enumerate}
	\item ультранизкочастотная, или апериодическая;
	\item низкочастотная;
	\item высокочастотная;
	\item прямая.
\end{enumerate}
Последние три типа систем относятся к числу сейсмических. При регистрации БКГ системами любого типа могут быть исследованы ускорение, скорость или перемещение тела. Возможна также регистрация БКГ не только по продольной оси тела, но и по латеральной и вертикальной осям, а также по трем осям вращения.

Согласно номенклатуре баллистокардиографических сил для тела, свободно перемещающегося в пространстве, рассматривают шесть степеней свободы. При баллистокардиографии следует учитывать и колебания отдельных участков тела. Метод Дока и её разновидности (прямая баллистокардиография) основан на регистрации колебаний нижних конечностей. Разработаны также методы регистрации колебаний головы и грудной стенки.

Поэтому можно говорить об \emph{общей} и \emph{локальной} баллистокардиографии.

Вариантами локальной баллистокардиографии могут считаться \emph{динамокардиография} (регистрация перемещений локального центра тяжести грудной клетки) и \emph{сейсмокардиография} (регистрация локальных перемещений, вибраций грудной стенки). 

% section теоретические_основы_баллистокардиографии (end)

\pagebreak